# SY16 EXAMEN MEDIAN P11


Vous avez pu constater (je l'espère) qu'il est possible d'effectuer la synthèse d'un filtre numérique à partir d'un filtre analogique équivalent. Pour ce faire, il suffit de remplacer la variable *p* de la fonction de transfert (en Laplace) du filtre analogique par une fonction $\phi(z)$, avec un « z » comme Zorro.

*1/p* étant la fonction de transfert associée à une intégration, il est logique d'étudier une méthode numérique d'intégration, et d'en déduire une transformation $p$ -> $\phi(z)$. Nous allons nous intéresser ici à la méthode de Simpson. Considérons une fonction *f(x)* connue en trois points consécutifs équidistants, indiqués par \* sur la figure. Afin d'évaluer l’intégrale *I* de *f(x)* , la méthode de Simpson consiste à faire passer une parabole *p2(x) =ax +bx+c* par ces trois points, puis à approcher *I* par *J*, où *J* est l’intégrale de *p2(x)*.

1. Montrer que $J = \frac{h}{3} [ f(-h) + 4 f(0) + f(h) ]$ (vous pouvez traiter cette question en dernier). (2 pts)

**Réponse :** $$
\left\{ 
\begin{array}{l}
f( -h ) ~=~ ah^2-bh+c  \\
f( 0) ~=~ c \\
f( h ) ~=~ ah^2+bh+c 
\end{array}
\right. 
$$
ce qui nous conduit à
$$
\left \{ 
\begin{array}{l}
c=f( 0 ) \\
b=(f( h )-f( -h ))/2h\\
a=( f(h)+f(-h)-2f(0) )/2h^2
\end{array}
\right. 
$$
L’intégration J de la cubique nous donne:
$$
J= \left[ {\frac{1}{3}}{ax^3} +{\frac{1}{2}}{bx^2}+{cx} \right]_{ -h}^{h} 
$$$$J= { \frac{2}{3}}{ah^3} +2ch 
$$
En reportant les valeurs de *a*, de *b* et de *c*, on obtient:
$$
J= \left[ f(h)+f(-h)-2f(0) \right] {\frac{2h^3} {6h^2} }+2f(0)h  
$$$$J= {\frac{1}{3}}h (  ~f(h)+f(-h)+4f(0))
$$

2. Soit $s(k)=s(t=kT_e)=\int_{- \infty }^{kT_e}e(t)dt$. Montrez que $s(k)$ peut être évalué à l'aide de *s(k-2)* et d'un terme que vous approcherez par la méthode de Simpson. Vous exprimerez *s(k)* en fonction de *s(k-2)* et de *Te* , *e(k)*, *e(k-1)*, *e(k-2)*. Vous avez le droit de faire un dessin ... (3 pts)

**Réponse :** $$
s(k)=\int_{- \infty }^{kT_e}e(t)dt=s(k-2)+ \int_{k-2}^k e(t)dt
$$

$$
s(k)=s(k-2)+\frac{T_e}{3}(e(k-2)+e(k)+4e(k-1))
$$

 - En notant que $S(p) = \frac 1 p E(p)$ (équivalent en « Laplace » de $S(f)=1/(2j \pi f) E(f)$ en « Fourier »), et en prenant la transformée en *z* de l'expression obtenue à la question n° 2, déduire une transformation $p -> \phi(z)$. Que pensez-vous de la causalité du filtre numérique obtenu par cette transformation ? (3 pts)

**Réponse :** $$
S(z)=z^{-2}S(z)+\frac{T_e}{3}(z^{-2}E(z)+E(z)+4z^{-1}E(z))
$$$$
S(z)-z^{-2}S(z)=\frac{T_e}{3}(z^{-2}E(z)+E(z)+4z^{-1}E(z))
$$$$
\frac{S(z)}{E(z)}=\frac{T_e}{3}\frac{1+4z^{-1}+z^{-2}}{1-z^{-2}}
$$$$
\frac{S(z)}{E(z)}=\frac{T_e}{3}\frac{z^2+4z+1}{z^{2}-1}
$$
La transformation recherchée est donc:
$$
p=\frac{3}{T_e}\frac{z^{2}-1}{z^2+4z+1}
$$
Ce filtre ne dépend que des échantillons précédents de $S(z)$ et $E(z)$. Il est donc causal.

 - Soit un filtre analogique (a priori complexe) de fonction de transfert $H(p) = {\frac{1}{p-p_0}}$ , avec $Re(p_0)<0$. En supposant $T_e =1$, et à l'aide de la transformation précédente, exprimez le(s) pôle(s) du filtre numérique en fonction de $p_0$. (2 pts)

**Réponse :** $$
H(p)= \frac{z^2+4z+1}{(3-p_0)z^2-4p_0z-(3+p_0)}
$$ Pour le calcul des pôles, calculons le discriminant du polynome du dénominateur:
$$
\Delta = 16p_0^2+4(9-p_0^2)=12p_0^2+36=12(p_0^2+3)
$$
et l'expression des pôles est donc:
$$
poles=\frac{4p_0 \pm \sqrt{ 12(p_0^2+3) }}{2(3-p_0)}
=\frac{2p_0 \pm \sqrt{3 (p_0^2+3) }}{3-p_0}
$$


 - D'une façon générale, que pensez vous de l'ordre du filtre numérique par rapport à celui du filtre analogique de départ ? (1 pt)

**Réponse :** Nous sommes passé d'un filtre stable du premier ordre (passe-bas) à un filtre numérique du second ordre (et nous allons le voir par la suite, instable...)

**Pour toute la suite du problème, nous supposerons que Te =1**.

 - Application : Déterminez les pôles du filtre numérique si *p0=-1*. Que pensez-vous de la stabilité du filtre obtenu ? (2 pts)

**Réponse :** L'expression des pôles devient si *po=-1*:$$
poles =\frac{-2 \pm \sqrt{3 ((-1)^2+3) }}{3+1}=\frac{-2\pm2\sqrt{3}}{4}
=-\frac{1}{2}\pm\frac{\sqrt{3}}{2}
$$
Un pole est donc en dehors du cercle unitaire, ce qui conduit à une transformation qui certes est équivalente à l'intégration mais qui a le désagrément d'être **instable**.

 - En fait, on peut montrer que le demi-plan gauche de Laplace est transformé en le domaine hachuré sur cette figure. Sachant que pour un pôle dans le demi-plan gauche du plan des p on vient situer un pôle dans chacune des deux zones hachurées du plan des z, que pensez-vous de la stabilité du filtre numérique obtenu ? (3 pts)

**Réponse :** S'il existe un pôle dans le plan gauche des p, cela signifie que l'on a deux pôles en z dont l'un est forcément à l'extérieur du cercle unité. Donc, pour tout pôle de partie réelle négative en Laplace, le filtre numérique obtenu est nécessairement instable. 

 - Considérons le filtre analogique de fonction de transfert $H(p) ={\frac{1}{ p+1}}$ . Identifiez les pôles et zéros du filtre numérique obtenu à l'aide de la méthode proposée, et factorisez la
fonction de transfert, c'est à dire exprimez *H(z)* sous la forme : $H(z)=H(0) {\frac{\sum_i (z-z_i)}{\sum_j (z-p_j)}}$. Attention. Ici $p_j$ représente un pôle de la fonction de transfert en *z* (et non en Laplace) (2 pts)

**Réponse :** Cela revient à prendre dans notre expression de *H(z)* une valeur de -1 pour *p0*.
$$
H(z)= \frac{z^2+4z+1}{4z^2+4z-2}
$$$$
H(z)=\frac {(z-z_1)(z-z_2)} {4(z-p_1)(z-p_2)}$$ et les pôles et les zéros sont donc: $$
poles=p_{1,2}=-\frac{1}{2}\pm\frac{\sqrt{3}}{2} \quad , zeros=z_{1,2}=-2\pm\sqrt{3}
$$

 - Soient deux filtres définis par :
$A(z) = 1-p_1 z ^{-1}$
$B(z) = z^{-1} - p_1^{*}$
Déterminez le zéro de chacune de ces fonctions de transfert en z. (2 pts)

**Réponse :** 

 - Comparez $|A_F(f)|$ et $|B_F(f)|$, exprimez $\frac {|A_F(f)|} {|B_F(f)|}$. (2 pts)

**Réponse :** 

 - Reprenons $H(z)$ de la question 8. Soit $p_1$ le pôle extérieur au cercle unité. Soit $H'(z)$ un nouveau filtre défini par $H'(z) = \frac {A(z)} {B(z)} H(z)$.
 
    1.

  
